\chapter{Landasan Teori}

\section{Sitem Informasi}
Sistem informasi merupakan peranan yang penting dalam membantu menyediakan informasi untuk berbagai tingkatan manajemen. Sistem yang dibutuhkan adalah sistem yang memperlancar proses kegiatan yang sedang berjalan. Sistem adalah kumpulan dari elemenelemen yang berinteraksi untuk mencapai suatu tujuan tertentu. Informasi adalah data yang diolah menjadi bentuk yang lebih bermanfaat dan lebih bermakna bagi penerimanya. Sistem informasi adalah suatu sistem dalam organisasi yang menghubungkan kebutuhan pengolahan transaksi, mendukung operasi, bersifat administratif dan kegiatan strategi dari organisasi dan menyediakan pihak luar tertentu dengan laporan-laporan yang diperlukan\cite{mahdiana2016analisa}.

\section{Manajemen Risiko}
Manajemen risiko adalah suatu pendekatan terstruktur/metodologi dalam mengelola ketidakjelasan yang berhubungan dengan ancaman suatu kumpulan aktivitas manusia termasuk  penilaian risiko, pengembangan strategi untuk mengendalikannya dan mitigasi risiko dengan menggunakan pemberdayaan/ pengelolaan sumberdaya.
Strategi yang dapat digunakan adalah memindahkan risiko kepada pihak lain, menjauhi risiko, mengurangi efek negatif risiko, dan memuat sebagian atau semua konsekuensi risiko tertentu. Manajemen risiko tradisional terfokus pada risiko-risiko yang timbul oleh penyebab fisik atau legal (seperti bencana alam atau kebakaran, kematian, serta tuntutan hukum)\cite{rilyani2015analisis}.

\section{\textit{Short Message Service} (SMS)}
\textit{Short Message Service} (SMS) adalah suatu layanan untuk mengirim dan menerima suatu pesan singkat berupa teks melalui perangkat nirkabel, yaitu perangkat komunikasi telepon selular, dalam hal ini perangkat nirkabel yang digunakan adalah telepon selular. Selain itu SMS merupakan metode menyimpan dan meneruskan sehingga keuntungan yang didapat adalah pada saat telepon selular penerima tidak bisa dijangkau, penerima tetap bisa menerima SMS-nya apabila telepon selular tersebut sudah aktif kembali.pesan \textit{text} yang terdapat pada SMS tersusun dari angka, huruf atau karakter alfanumerik yang dikemas dalam satu paket berkapasitas maksimal 160 \textit{byte}, berupa 160 karakter huruf latin dan 70 alfabet non-latin seperti alphabet Arab maupun Cina\cite{kristiyanto2014implementasi}.

\section{\textit{PHP Hypertext Processor} (PHP)}
PHP singkatan dari \textit{PHP Hypertext Processor} dipakai sebagai bahasa \textit{script server-side} dalam pengembangan \textit{Website} yang disisiplkan pada dokumen HTML. Pengunaan PHP memungkinkan \textit{Website} dapat dibuat dinamis sehingga maintenance situs \textit{Website} tersebut menjadi lebih mudah dan efisien. PHP merupakan \textit{software Open-Source} yang disalurkan secara gratis serta dapat di \textit{download} secara bebas dari situs resminya http://www.php.net . PHP ditulis dengan menggunakan bahasa C\cite{suhartanto2017pembuatan}.
PHP diciptakan pertama kali oleh Rasmus Lerdrof pada tahun 1994. Awalnya, PHP digunakan untuk mencatat jumlah serta untuk mengetahui siapa saja pengunjung \textit{homepage}-nya. Rasmus Lerdrof adalah seorang pendukung open source. Oleh sebab itu, dia meluncurkan \textit{Personal Home Page Tools} versi 1.0 secara gratis, kemudian meningkatkan kemampuan PHP 1.0 dan mengeluarkan PHP 2.0. Pada tahun 1996, telah banyak digunakan dalam website di dunia. Sebuah kelompok pengembang \textit{software} bekerja sama untuk menyempurnakan PHP 2.0. Akhirnya, pada tahun 1998, PHP 3.0 diluncurkan. Penyempurnaan terus dilakukan sehingga pada tahun 2000 dikeluarkan PHP 4.0. Tidak sampai disitu, kemampuan PHP terus ditambah, dan saat ini versi terbaru yang telah dirilis adalah PHP 7.3.9.

\section{\textit{Codeigniter}}
Menurut Betha Sidik \textit{CodeIgniter} adalah :“ Sebuah \textit{framework} php yang bersifat \textit{open source} dan menggunakan metode MVC \textit{(Model, View, Controller)} untuk memudahkan developer atau programmer dalam membangun sebuah aplikasi berbasis \textit{website} tanpa harus membuatnya dari awal”. 
Dalam situs resmi \textit{codeigniter} menyebutkan bahwa \textit{codeigniter} merupakan \textit{framework} PHP yang kuat dan sedikit \textit{bug}. \textit{Codeigniter} ini dibangun untuk para pengembang dengan bahasa pemrogram PHP yang membutuhkan alat untuk membuat \textit{website} dengan fitur lengkap\cite{destiningrum2017sistem}.

\section{\textit{MySQL}}
Database secara sederhana, dapat kita sebut sebagai gudang data. Secara teori, database adalah kumpulan data atau informasi yang kompleks, data-data tersebut disusun menjadi beberapa kelompok dengan tipe data yang sejenis disebut \textit{table/entity}, di mana setiap datanya dapat saling berhubungan satu sama lain atau dapat berdiri sendiri, sehingga mudah diakses. \textit{MySQL} merupakan \textit{database} yang awalnya hanya berjalan pada sistem \textit{Unix} dan \textit{Linux}. Seiring berjalannya waktu dan banyaknya peminat yang menggunakan database ini, \textit{MySQL} merilis versi yang dapat diinstal pada hampir semua \textit{platform}, termasuk \textit{Windows}. Lisensi dari \textit{MySQL} adalah \textit{freeware}. Kita dapat mendownload dan menggunakannya tanpa harus membayar. Meskipun menjual produk menyertakan \textit{software MySQL}, itu tidak melanggar hak cipta\cite{sovia2017membangun}.

\section{\textit{Application Programming Interface} (API)}
\textit{Application Programming Interface} (API) adalah sebuah teknologi yang memfasilitasi pertukaran informasi antara dua atau lebih aplikasi perangkat lunak. API adalah antarmuka \textit{virtual} antara dua fungsi perangkat lunak yang saling berkolaborasi, seperti antara sebuah \textit{word processor} dan sebuah \textit{spreadsheet}\cite{hanafi2017pertukaran}. Sebuah API mendefinisikan bagaimana cara \textit{programmer} memanfaatkan suatu fitur tertentu dari sebuah komputer. API tersedia untuk sistem \textit{windowing}, sistem \textit{file}, sistem \textit{database}, serta sistem jaringan.

\section{\textit{Database}}
\textit{Database} adalah “ kumpulan \textit{file-file} yang saling berelasi, dan relasi itu biasanya ditunjukkan dengan kunci dari tiap \textit{file} yang ada (Harianto Kristanto, 1993). Dalam suatu \textit{file} terdapat \textit{record-record} yang sejenis dan merupakan satu kumpulan \textit{entity} yang seragam. Satu \textit{record} terdiri dari \textit{field-field} yang saling berubungan untuk menunjukkan bahwa \textit{field} tersebut dalam satu pengertian yang lengkap dan direkam dalam satu \textit{record}. Dalam model \textit{database} yang penulis gunakan untuk meracang hubungan antara \textit{file} yaitu model data \textit{relational (entity relational)}. Pada model ini hubungan antara \textit{file} direlasikan dengan kunci utama dari masing-masing \textit{file}. Relasi antara dua \textit{file} atau dua \textit{table} dapat dikategorikan menjadi tiga macam, demikian pula untuk membantu perkiraan relasi secara menyeluruh terdapat juga tiga macam relasi dalam hubungan atribut dalam satu \textit{file}\cite{putra2018implementasi}.

\section{Kuesioner}
Kata angket/kuesioner biasanya kita dengar pada saat melakukan penelitian. Anket sendiri merupakan salah satu alat dari teknik evaluasi.  Teknik  evaluasi non test sendiri biasanya digunakan untuk mengevaluasi hal-hal yang berkaitan dengan bidang afektif atau psikomotorik.
Angket atau kuesioner memiliki kesamaan dengan wawancara tetapi dalam implementasinya berbeda, angket dilakukan dengan cara tertulis sedangkan wawancara dilakukan secara lisan.
Menurut Nazir, kuesioner atau daftar pertanyaan adalah sebuat set pertanyaan yang secara logis berhubungan dengan masalah penelitian, dan tiap pertanyaan merupakan jawaban-jawaban yang mempunyai makna dalam menguji hipotesis. Daftar pertanyaan tersebut dibuat cukup terperinci dan lengkap.
Menurut Suharsimi Arikunto, Kuesioner adalah daftar pertanyaan yang diberikan kepada orang yang bersedia memberikan respon sesuai dengan permintaan pengguna.
Kuesioner adalah daftar pertanyaan yang tersusun dengan baik yang digunakan untuk alat pengumpulan data melalui survei. Kuesioner harus sesuai dengan masalah yang diteliti. Oleh sebab itu sebelum membuat kuesioner, masalah penelitian harus disusun dengan jelas. Jenis data yang dapat diambil menggunakan kuesioner bisa kualitatif maupun kuantitatif\cite{fitronikeperawatan}.
Dengan demikian angket/kuesioner adalah daftar pertanyaan yang disediakan oleh peneliti dimana pertanyaannya berkaitan dengan masalah penelitian. Angket tersebut pada akhirnya diberikan kepada responden untuk dimintakan jawaban.

\section{\textit{International Standard Organization} (ISO)}
Merupakan organisasi independen, dan tidak memiliki keterikatan kepada pemerintahan dan pengembang standart terbesar di dunia. ISO memiliki perwakilan di 165 negara yang tersebar di berbagai belahan dunia. Perwakilan ISO di Indonesia adalah Badan Standarisasi Nasional (BSN) yang pertama kali di dirikan pada tahun 1997 berdasarkan dekrit presiden No 13/1997 dan kemudian diperbaharui dengan dekrit No 166/2000. BSN memiliki tanggung jawab untuk mengembangkan dan mempromosikan standart nasional di Indonesia dengan menggunakan standart dari ISO. Indonesia telah berpartisipasi sebanyak 226 kali didalam pengembangan standart ISO dan menjadikan Indonesia di urutan nomor 42 setelah Hongkong\cite{putra2016analisis}. ISO telah mempublikasikan lebih dari 19500 standar internasional yang mencakupi bidang teknologi, keamanan pangan, hingga pertanian, dan kesehatan.

\section{ISO 31000 \textit{Risk Management}}
Merupakan salah satu standart yang dipublikasikan oleh ISO yang mengatur pengelolaan risiko\cite{habibi2014identifikasi}. ISO 31000 memberikan panduan, kerangka kerja, dan proses didalam mengatur risiko. Standart ISO 31000 dapat digunakan di berbagai organisasi dan dapat membantu organisasi atau perusahaan untuk meningkatkan kemungkinan terjadi \textit{(likelihood)} didalam mencapai tujuan, meningkatkan performa di dalam mengidentifikasi peluang \textit{(opportunity)} dan ancaman \textit{(threat)} serta secara efektif mengalokasikan sumberdaya didalam menangani risiko \textit{(risk treatment)}.

\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
{figures/sms/proses2-iso31000}}
\caption{Proses Manajemen Risiko ISO 31000}
\label{trayek}
\end{figure}
\newpage
\section{\textit{Rapid Application Development} (RAD)}
Menurut Kendall (2010), RAD adalah suatu pendekatan berorientasi objek terhadap pengembangan sistem yang meliputi suatu metode pengembangan dan perangkat-perangkat lunak. Terdapat tiga fase dalam RAD yang menyangkut analisis dan pengguna dalam tahap penilaian, perancangan, dan penerapan[6]. Adapun ketiga fase tersebut adalah \textit{requirements planning, RAD design workshop dan implementation}. Sesuai dengan metodologi RAD menurut Kendall\cite{wijaya2015sistem}.

\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
{figures/sms/rad}}
\caption{Proses \textit{Rapid Application Development} (RAD)}
\label{trayek}
\end{figure}
\newpage

\section{Analisis dan Perancangan Sistem}
Analisis adalah aktivitas yang memuat sejumlah kegiatan seperti mengurai, membedakan, memilah sesuatu untuk di golongkan dan di kelompokan kembali menurut kriteria tertentu kemudian dicari kaitannya dan ditafsirkan maknanya. Perancangan sistem adalah sekumpulan aktivitas yang menggambarkan secara rinci bagaimana sistem akan berjalan.
Analisis sistem adalah sebuah teknik penguraian sebuah sistem menjadi beberapa komponen-komponen pembentuk sistem tersebut saling bekerja dan berinteraksi untuk mencapai tujuan sistem\cite{mulyani2017metode}.
Menurut Kamus Besar Bahasa Indonesia (KBBI) kata analisis mempunyai beberapa arti, diantaranya sebagai berikut.
\begin{enumerate}
\item Penyelidikan terhadap suatu pristiwa (karangan, perbuatan dan sebagainya) untuk mengetahui keadaan yang sebenarnya (sebab-musabab, duduk perkaranya dan sebagainya).
\item Penguraian suatu pokok atas berbagai bagiannya dan penelaahan bagian itu sendiri serta koneksi antar bagian untuk mendapat pengertian yang tepat dan pemahaman arti keseluruhan. 
\end{enumerate}

\section{Tinjauan Pustaka}
Pada tinjauan pustaka ini dijabarkan beberapa penelitian sebelumnya yang memiliki
kaitan dengan penelitian yang dilakukan penulis.
\begin{enumerate}
\item Roni Habibi dan Indra Firmansyah dengan judul MODEL PENILAIAN RISIKO ASET TEKNOLOGI INFORMASI MENGGUNAKAN ISO 31000 DAN ISO/IEC 27001. Hasil penelitian adalah model penilaian risiko dalam penelitian ini telah berhasil dibuat dan sesuai dengan kebutuhan studi kasus yaitu dengan mengukur tingkat risiko berdasarkan dampak dan kecenderungan, dari hasil penelitian dihasilkan bahwa risiko dengan kategori low terdapat 2 (dua), untuk kategori medium terdapat 11 (sebelas) dan terdapat 4 (empat) risiko yang termasuk kategori high atau kritis.
Pengujian model penilaian risiko ISO 31000 dan 27001 dan usulan penilaian risiko aset TI di SIM-Poltekpos telah berhasil sesuai dengan kondisi studi kasus. Penilaian hasil pengujian memiliki nilai terendah 144 dan nilai tertinggi 180. Pada penelitian sebelumnya terdapat perbedaan identifikasi dan penentuan risiko\cite{habibi2017model}. 
\item Francisca Lady Nice dan Radiant Victor Imbar dengan judul Analisis Risiko Teknologi Informasi pada Lembaga Penerbangan dan Antariksa Nasional (LAPAN) pada Website SWIFTS Menggunakan ISO 31000. Hasil penelitian adalah Berdasarkan hasil analisis, didapatkan bahwa hampir setiap aset dan perangkat pendukung sistem SWIFtS membutuhkan koneksi dan asupan listrik yang baik dan konstan, sehingga perangkat dapat berjalan dengan optimal dan tidak mengganggu proses bisnis perusahaan. Pada penelitian sebelumnya terdapat perbedaan dalam penentuan kriteria \textit{likehood dan impact}\cite{nice2017analisis}. 
\item Hana Talitha Iddo Driantami dan Suprapto dengan judul Analisis Risiko Teknologi Informasi Menggunakan ISO 31000. Hasil penelitian adalah  Rekomendasi pengendalian yang tepat seperti \textit{risk reduction} untuk risiko \textit{human error} (kesalahan dalam mengoperasikan sistem), \textit{risk avoidance} untuk risiko pencurian password otorisasi, serta risk reduction untuk risiko koneksi yang tidak stabil. Pada penelitian sebelumnya terdapat perbedaan pada rekomendasi pengendalian risiko\cite{lantang2019analisis}. 
\end{enumerate}

